Léna et Youri travaillent sur un programme. Ils ont obtenu le dessin suivant :

\begin{center}
\psset{unit=1cm}
\begin{pspicture}(8,1)
\multido{\n=0.0+1.6}{5}{\rput(\n,0){\psframe(1,1)}}
\end{pspicture}
\end{center}

Ils ont ensuite effacé une donnée par erreur dans le script principal.

Voici les copies d'écran de leur travail :

\begin{center}
\begin{tabularx}{\linewidth}{|*{3}{>{\centering \arraybackslash }X|}}\hline
\multicolumn{2}{|c|}{Programme}&Pour information\\ \hline
Script principal & Bloc du motif& \\ 
\begin{scratch}
\blockinit{quand \greenflag est cliqué}
\blockmove{s’orienter à \selectmenu{90}}
\blockmove{aller à x: \ovalnum{-200} y: \ovalnum{0}}
\blockpen{effacer tout}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{5} fois}
{
\blockmoreblocks{Motif}
\blockmove{avancer de \ovalnum{}}
}
\end{scratch}&\begin{scratch}
\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Motif}}
\blockpen{stylo en position d’écriture}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{4} fois}
{
\blockmove{avancer de \ovalnum{40}}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{90} degrés}
}
\blockpen{relever le stylo}
\end{scratch}&L'instruction \begin{scratch}\blockmove{s’orienter à \selectmenu{90}} \end{scratch}

signifie qu'on se dirige vers
la droite.\\ \hline
\multicolumn{1}{r}{Valeur effacée}&\multicolumn{1}{r}{}&\multicolumn{1}{r}{}\\
\end{tabularx}
\psset{arrowsize=2pt 4}\psline{->}(-3.5,0.4)(-4,1.6)

\end{center}

\emph{Dans cet exercice, aucune justification n'est demandée.}

\medskip

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item La valeur effacée dans le script principal était-elle $40$ ou bien $60$ ?
		\item Dessiner sur la copie ce qu'on aurait obtenu avec l'autre valeur.
		
On représentera l'instruction \og avancer de $20$ \fg{} par un segment de longueur $1$ cm.
	\end{enumerate}
\item Léna et Youri souhaitent maintenant obtenir un triangle équilatéral comme motif.

\parbox{0.6\linewidth}{Afin d'obtenir un triangle équilatéral :

\medskip

$\bullet~~$ par quelle valeur peut-on remplacer $a$ ?

\medskip

$\bullet~~$ par quelle valeur peut-on remplacer $b$ ?

\medskip

$\bullet~~$ par quelle valeur peut-on remplacer $c$ ?}\hfill
\parbox{0.38\linewidth}{\begin{scratch}
\initmoreblocks{définir \namemoreblocks{Motif}}
\blockpen{stylo en position d’écriture}
\blockrepeat{répéter \ovalnum{$a$} fois}
{
\blockmove{avancer de \ovalnum{$b$}}
\blockmove{tourner \turnright{} de \ovalnum{$c$} degrés}
}
\blockpen{relever le stylo}
\end{scratch}}
\end{enumerate}

\medskip

